---
title: Истомин Владимир Иванович
layout: post
next: /public/flotovodtsy/izylmetev-ivan-nikolaevich
previous: /public/flotovodtsy/isakov-ivan-stepanovich
---

Истомин Владимир Иванович  
Владимир Иванович Истомин — контр-адмирал, один из Севастопольских героев, происходил из дворян эстляндской губернии, родился в 1811 году, убит 7 марта 1855 года.  
  
![](/assets/img/Istomin_V_I.gif)  
  
Окончив курс в Морском кадетском корпусе, он еще гардемарином участвовал, на корабле "Азов", в Наваринском сражении 8 октября 1827 года и получил орден Святого Георгия 4 степени. Затем, он был на русском флоте, ходившем в 1833 году в Константинополь на помощь султану. С 1837 года Истомин командовал отдельными судами в Балтийском море, а с 1844 года — судами на Черном море.   
С 1845 по 1850 год Владимир Истомин находился при кавказском наместнике князе М. С. Воронцове для разработки местных морских вопросов и в 1847 году участвовал в блокаде берегов Кавказа. По службе в Черноморском флоте В. И. Истомин сблизился и стал в дружеские отношения с Лазаревым, Нахимовым и Корниловым. Командуемые им суда всегда были образцовыми во всех отношениях.   
18 ноября 1853 года В. И. Истомин, командуя кораблем "Париж", отличился в Синопской битве. Нахимов отдал приказ поднять на своем адмиральском корабле сигнал "благодарности" ему, но все фалы были так перебиты, что исполнить приказание не было возможности, за это сражение Истомин был произведен в контр-адмиралы. Когда началась осада Севастополя, Истомин был назначен начальником Северного укрепления, а затем, когда эту должность занял Корнилов, остался при нем начальником штаба. Он был одним из деятельнейших и храбрейших участников в организации этой изумительной обороны.   
После смерти Корнилова он буквально ни на один день не покидал своих позиций; он и жил на Камчатском редуте, в землянке. 7 марта 1855 года при выходе его из этой землянки, ему ядром оторвало голову, такова была славная смерть этого славного защитника Севастополя. Прах его покоится рядом с останками Лазарева, Корнилова и Нахимова. Имя его, вместе с именами этих героев, будет вечно жить в благодарной памяти русского народа. В. И. Истомин имел четырех братьев и все они служили во флоте.  
   
 